\documentclass{beamer}
\mode<presentation>
{\usetheme{default}
 \usecolortheme{dove}
 \usefonttheme{default}
 \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
 \setbeamertemplate{caption}[numbered]} 
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}

\title[Teratologie]{Seminar: Teratologie - kongenitale Fehlbildungen\\Fall 1 und 2}
\institute{Modul 05 - Woche 04}
\author{Seminargruppe 12}
\date{30. April 2019\vspace{0.5cm}\\\includegraphics[height=1cm,width=2.8cm]{Logo_Charite.png}}

\begin{document}
\addtobeamertemplate{frametitle}{}{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
\node[anchor=south east,yshift=2pt] at (current page.south east) {\includegraphics[height=0.8cm]{Logo_Charite.png}};
\end{tikzpicture}}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

%\begin{frame}
%\vskip 1cm
%\begin{block}{Examples}
%Beschreiben (Nomenklatur!), potentielle Teratogene, spontanes Auftreten gegen teratogen
%\end{block}
%\end{frame}

\begin{frame}{Fall 1: Kopf eines Neugeborenen}
Orofacial-Digitale Syndrom Typ V (Thurston)
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{Fall_1.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Fall 1: Kopf eines Neugeborenen}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0.5em}
\item weiblich, 3640g, 52cm, 1960, 40 Minuten
\item Todesursache: Herzstillstand
\item kleiner akzessorischer Daumen
\item achtstrahlige Anlage beider Füße
\item Syndaktylie (Verwachsung) der ersten drei Zehen, erste Zehe links besitzt kein Endglied
\item keine weiteren Fehlbildungen der Organe
\item \textbf{doppelseitige Cheilognathopalatoschisis (Lippen-Kiefer-Gaumen-Spalte)}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Cheilognathopalatoschisis}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{1em}
\item meist chirurgisch behandelbar 
\item Häufigkeit: 1:1000, gehört zu den häufigsten kongenitalen Fehlbildungen
\item meist linksseitig
\item Nicht-Verschmelzen von Oberkieferwülsten
\item Auftreten meist in Kombination mit anderen Fehlbildungen
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Klassifikation}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{1em}
\item ein- oder doppelseitig
\item minor, total oder partiell
\item submukös/subkutan -- "verdeckte Spalten"
\item vier Spaltabschnitte: Lippe, Kiefer, harter und weicher Gaumen
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Cheilognathopalatoschisis - Ursachen}
\begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{  p{5cm}  p{5cm} }
            \bf endogen & \bf exogen \\[10pt]
            genetische Prädisposition & ionisierende Strahlung\\[10pt]
            Mikrodeletionen 22q11 & Nikotin- oder Alkoholabusus der Mutter\\[10pt]
            Pätausyndrom (Trisomie 13) & Infektion der Mutter (Röteln)\\[10pt]
            Edwardssyndrom (Trisomie 18)& Hydantoineinnahme (Antiepileptikum)\\[10pt]
           & Mangelernährung \\[10pt]
            \end{tabular}
        \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Fall 2: Ungeborenes}
\centering
\includegraphics[angle=90,origin=c, scale=0.05]{Fall_2.JPG}
\end{frame}

\begin{frame}{Fall 2: Ungeborenes}
\textbf{Kopf}
\vskip 0.5cm
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0.5em}
\item Makrozephalie und eingedrückte hintere Schädelknochen
\item Hypertelorismus (weiter Augenabstand)
\item laterale Kolobome (Spalten) der Unterlider (rechts stärker ausgeprägt)
\item Atresie (Verschluss) der äußeren Gehörgange
\item doppelseitige Lippen-Kiefer-Gaumenspalte
\item Retrogenie (zurückgesetztes Kinn)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Fall 2: Ungeborenes}
\textbf{Rumpf und Extremitäten}
\vskip 0.5cm
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0.5em}
\item Tetraphokomelie -- reduzierte Gliedmaßen 
\item statt Röhrenknochen der oberen Extremitäten ein undefiniertes Knochenstück
\item rechte Hand: fehlender Daumen und Zeigefinger
\item linke Hand: fehlender Daumen
\item Synostosen der Ossa metarcarpalica (Mittelhandknochen)
\item Femora, Tibiae und Fibulae nicht vorhanden
\item Anlage aller Zehen, zwischen viertem und fünftem Zeh Syndaktylien
\item vergrößertes äußeres Genital
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Roberts-Syndrom}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0.5em}
\item auch Pseudothalidomid-Syndrom genannt, da Ähnlichkeit zu Contergan-Fehlbildungen
\item Tetraphokomelie, Synostosen der Ossa metarcarpalia, fehlende Fingerstrahlen, Lippen-Kiefer-Gaumenspalte und Vergrößerung des äußeren Genitals
\item Ursachen: autosomal rezessiver Erbgang
\item Fehlverteilung der Chromosomen bzw. -bruchstücke
\item geht häufig mit anderen Herz- und Organfehlern einher
\item hohe prä- und perinatale Sterblichkeit
\item Häufigkeit: weltweit insgesamt etwa 150 Fälle
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}